<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Blog on Sylvan&#39;s Abracadabra</title>
    <link>https://meteoryee.github.io/blog/</link>
    <description>Recent content in Blog on Sylvan&#39;s Abracadabra</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>en-US</language>
    <copyright>Copyright © 2024, Sylvan Xingyu Y.</copyright>
    <atom:link href="https://meteoryee.github.io/blog/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>2024 Summary</title>
      <link>https://meteoryee.github.io/2024-summary/</link>
      <pubDate>Tue, 28 Jan 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://meteoryee.github.io/2024-summary/</guid>
      <description>&lt;p&gt;2024 年在一种按部就班的节奏中接近了尾声，这一年我相对过得要比前几年轻松快乐一点，生活也要比之前单调的色彩鲜艳了许多。然而，也有些许的懒惰与懈怠在我的生活中蔓延开来。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;感情&#34;&gt;感情&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;今年值得纪念的一点是结束了多年的单身生活。对于个人来讲，找对象的难度甚至比找一份新工作还要大，感性的事情总是带着更大的不确定性。寻找并维护一份稳定的亲密关系其实是人生中重要的一课，如果我们不想孑然一身的话，这堂课终究是要去学习的。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;相较于我的同龄人，我在感情这堂课中并不是一个优秀的学员。其中固然有坎坷与不幸运的地方，可是也有我自己的固执与天真。我一直都很恐惧被问“你的要求是什么”这种问题，如果缄口不言，又会被冠以“肯定是要求很高”的说法，搞得自己无从解释。在我看来，一个人无论高一点、矮一点或胖一点、瘦一点，都值得被爱。总的来说，我可能不会细化到每一个条件去匹配一个人，而是更多地通过两人之间相处的感觉来判断。用另一种方式来说，可能就是去碰，碰对了就找到了，碰不对就单着，尽管这种方式在一切讲究效率的大都市里不应该适用。我所做的努力可能只是增加自己的曝光度，尽可能地去多认识一些人，好在命运让我遇见了一位漂亮，可爱还很照顾我的姑娘。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;工作上的思考&#34;&gt;工作上的思考&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;这一年的工作，更多地带给我一种按部就班和承上启下的感觉，个人感觉没有太多的闪光点。很多时候，我所做的只是在现有复杂、成熟的系统上添砖加瓦，或许那种能从头开始做的、原创性强一点的工作本就凤毛麟角，可我的内心深处还是渴望有朝一日能做一些硬核的事情。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;尽管如此，换了新工作之后的一年多里，自己还是有很多成长与变化。相比我的前一份工作，在这份新工作中我接触了完全不同的组织架构和信息系统架构。我的想法是基于这本书 [1] 中的思考，公司的组织架构一种像书中提到的 silos 另一种则像 devops。devops 提倡每个部门提供各自的种微服务 (microservice)，相互之间资源更加共享，多方之间的语言与词汇也保持一致，使得交流更加流畅，整个事业部看起来是一个行为一致的有机体。而 silos 式的组织形式，部门之间更像一个个“黑盒”，有明显的隔阂，甚至不同业务组的目标甚至有可能相悖，例如研发，测试和 QA，在组织运作上会有更多的流程。尽管书中更加倡导 devops，我一开始也是简单地这么理解，但其实这是在用橘子和苹果比较。两个公司的主营业务和运作方式其实有很大差别，组织架构是结果而不是原因，这一切都是由生存方式决定的。一个人或者一个组织能有今天的样子，取决于过去他们所处的土壤，很多事情没法脱离土壤去生搬硬套，生存才是第一要义。令人欣喜的是，我能感到自己想法的转变，因为过去我单纯地喜欢 devops，就觉得另一种方式做什么什么不对。然而，现在我能更平静地对待这些事情，就像不抱偏见地对待每一个出现在我生命中的人。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;对公司层面上的东西大谈特谈，显然不符合一个小吗喽的身份，我还是务实地讲一讲自身的变化吧。性格从 INFJ 变成了 INTJ，我能明显的感觉到，自己的钝感力变强了，就是身旁人的喜怒哀乐，别人对我的各种看法，仿佛没有之前那么重要了，自身进入到了一个旁观者的身份。这种感觉与正念冥想所说的“允许当下一切发生的事情发生”有异曲同工之妙，我不知道这是不是坚持了许久的正念冥想带给我的变化，也有可能是程序员当久了变得像“人机”了。当然，这也有坏处，我发现自己也变得“马虎”了。有时我会忘带东西，与别人聊天也会打错字。我以前不这样是对细节太关注了，自己的东西要反复检查，打字聊天也会反复校对，就是十分费心劳神，我想这可能是大脑为了省力忽略了部分细节，以求处理更多的信息或者更专注某部分信息吧。所以说我不太相信性格不会变化的言论，一个人的性格应该是周围的环境以及个人对所处环境所做反应的产物。在这个瞬息万变的社会，人的性格应该也是复杂和多变的。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;另一方面，我能感到我的思维比原来更加敏捷了，工作的效率也比原来高了。这并不是所谓的开窍，而是背后的刻意训练。类似《思考，快与慢》中所说，我们通过“慢脑”做刻意练习将知识化作“快脑”中的神经反射，那些知识运用起来就会变得数熟练。所以很多时候我更愿意把大脑比作肌肉，你可以通过训练让它变得更发达，所谓的智商不应该完全是天注定的，当然这个世界上确实有天才，但不妨碍我自己的个人成长。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;迷茫与懈怠&#34;&gt;迷茫与懈怠&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;今年要说不足的地方，就是没有之前那么勤奋了，两年前我还是 9:30 工作到 22:30 左右的节奏，中午午休 2 小时，有时晚上甚至要干到零点或一点，因为为了跳槽要学一点东西。现在是每天平均要比之前少工作 2 到 3 小时，好处是身体的负荷降低了，压力也没有那么大了，其实工作的效率也有所提升。然而，一些富余的时间被游戏给消耗掉了，自学的时间少之又少，日子过得还算快乐，就是在这种祥和之中还是有一些对前途隐隐的焦虑与迷茫。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;新的一年，我还是想控制下打游戏的时间，省下的时间应该多学学新技术。毕竟逆水行舟，不进则退。另外在阅读上也有所懈怠，一方面阅读的书籍大部分都是工作和技术相关的，人文的书这两年读得很少，感觉自己越来越像机器，看书也总讲究是否实用，太过功利。因此，之后还是得找一些人文类的书籍，不求能立刻得到什么，单纯地陶冶下情操也好。我始终认为，在一个快速变化的社会里，人作为一个系统应该是越复杂越健壮，生活的经历与体验才会越丰富。专注于一科可以在短期取得较大的比较优势，但人生漫长，边际收益也会递减的，还是得适时谋求新的路线。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;reference&#34;&gt;Reference&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;[1]. Migrating to Cloud-Native Application Architectures, Matt Stine, O&amp;rsquo;Reilly Media, Inc., April 2015&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>What am I Living up to</title>
      <link>https://meteoryee.github.io/what-am-i-living-up-to/</link>
      <pubDate>Sat, 16 Mar 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://meteoryee.github.io/what-am-i-living-up-to/</guid>
      <description>&lt;p&gt;“橘生淮南则为橘，生于淮北则为枳”。——《晏子春秋·内篇杂下》&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;每次一想到本篇的话题，心里总会充斥着多种复杂的情绪。我首先感到得是荒谬，因为大多数人都对此缄口不言，或是不约而同地避免去公开讨论它，那么我又为何还要思考这不着边际的问题。我还会感到可笑，作为一个 20 多岁的年轻人，本应该在这个美好的夜晚找些朋友纵情欢乐，却又为何故作深沉地将自己的思绪留给这晦涩而又没有一点实际意义的问题。这其中可能又夹杂着一丝孤寂，因为有时感到自己游走在身处的喧嚣之外，在冷眼旁观这个世界。我不由地发出疑问，自己为何活成了今天这般模样，而我究竟在为何而活？&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;最初产生这样的疑问，是在上大学之初，因为在那个时间点，我失去了生活的锚点。在那之前的中学时代，生活是有明确的目标的，学习，考试，拿高分，以至于更好地升学。可在那之后，我对这种成长路径产生了疑问，难道我就该这样做下去吗，这样做的意义是什么？望着身旁的人，各有各的忙法，而我却像一个懵懂的小孩，踟蹰不前，心中总是要问个为什么：他们这么做，有什么意义？这些漫无边际的思考，也让我在世俗的成就上“落后”于身旁的同龄人，我一边羡慕他们的成绩，一边愈发变得迷茫与无助，以至于在很长一段时间，找不到生活的抓手。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;我最开始尝试的抓手是“天赋论”。而最顺理成章的选择，就是精进自己的专业技能。但是，当我认识了很多做编程竞赛的同学之后，我发现我并没有计算机编程的天赋。之后，靠着能在 KTV 唱两首不错歌曲的盲目自信，感觉自己还有点音乐细胞，我还尝试过计算机编曲，结果发现这个方向做精需要扎实的乐理和钢琴基础。最后还尝试过写作，以为自己能当作家，但现在看来只是胡言乱语（也包括当下所写的文字），做个消遣罢了。兜兜转转之后，我发现或许这个世上有所谓的天赋，但那应该不是我，我已深刻地意识到自己只是一个平凡的人。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;打破这一切的，其实是我第一份工作。这份工作毫无保留地侵占了我所有的时间，让我根本无法静下心来去迷茫。从某种意义上来讲，我用肉体的辛劳换来了精神的安宁，而正是这段胡思乱想最少的经历，重塑了我对活着的理解。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;我印象很深刻的一句话是，在《士兵突击》中，许三多懵懵懂懂说出来的：“好好活就是有意义的事，有意义的事就是好好活”。我第一次听到这句话时，觉得非常扯淡，因为感觉它好像什么也没有说明白。但有那么一天，我突然对它产生了新的想法：活就是做，做就是活。其实这是我对原话的精简理解。或者说，行动本身就是一种活着，而所谓的意义就是活着本身。这其实也与余华老师的《活着》不谋而合。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;回首过往，在第一份工作“漫长的”三年半时光里，我根本无法知道我的未来在何处。因为当时我唯一能做的，是认认真真敲完一行行的代码，学习一份又一份的方案和解决永远也解决不完的问题。我学会了选择对焦虑和迷茫袖手旁观，因为自己也真的无暇“照料”它们。在这看似毫无意义，充满了繁杂、枯燥与单调事务的生活之中，却又好似充满了意义。而正是过去的每一天的辛劳，逐渐增强了我的心智与筋骨。身心变得轻盈，脚步愈发轻快，我也就自然而然地跳出来原来的“囹圄”。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;有人可能会问：“如此说来，那岂不是你留在原来的地方更好？”我想说可能这就是我现阶段所理解的生命的意义吧。焦虑，迷茫或是止步不前对我而言更像是一种虚无的状态，而只有行动和不断迎接新的挑战，才会使生命充满意义。当我有机会行动从而获得新的际遇时，我会接受更多新的信息输入。行动和接触新事物会感受到痛苦，有痛苦就会有抗争，人有了抗争才会成长。我所经历的每一次成长，就是对抗生命熵增的过程，生命的意义可能就在抗争本身。因此，我选择离开第一家公司，其实是想获得更大的成长，想经历更多的风雨，同时也是在抗争那里单调与苦闷的生活，抗争一些我看不惯的人，和抗争过去那个弱小的自己。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;回到最一开始，我能长成橘还是枳不重要，重要的是我之所以是当下的样子，是由于我过去所处的环境和所汲取的营养。在与环境对抗的过程中，我可以汲取养分，精进自身，以寻求下一步的出路。顽强的向上生长或许是我当下生命中最有意义的事情。可是，我仍然没有摆脱迷茫，依然保持着一些“良性的”焦虑。我不知道我是否会找到一份钟爱的事业后就停止这样，还是我会这样一直下去？&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;但至少不能停在原地。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>A Self-Retro: How Does My Personality Come into Being</title>
      <link>https://meteoryee.github.io/a-self-retro-how-does-my-personality-come-into-being/</link>
      <pubDate>Mon, 22 Jan 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://meteoryee.github.io/a-self-retro-how-does-my-personality-come-into-being/</guid>
      <description>&lt;p&gt;人与人之间的相遇或许真的是一件奇妙的事情。在过往，我一直自作聪明地认为，人之间的交互如果发展不了深层次的关系，或者无法达成利益互惠，那又何必要认识呢。因此，在过去的很长时间，我一直过着一种封闭的生活，对社交也采取着一种消极而被动的方式，因为我想不通这件事的意义是什么。然而，令我感到意外的是，由于这过去一周的经历，我对我之前的看法产生了疑问，并开始重新审视自己。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;2023 年跳槽之后，我在新公司已工作三月有余。转正期结束之际，我接到了要去总部做新人培训的通知。我那时常充满谬误的直觉告诉自己，这无非是一场“走过场”的“洗脑式”教育。因此，我没有太多的期待，只是觉得能去之前从未到过的城市体验一番也十分不错。但是生活有时确实充满了许多惊喜，这次的培训让我感到负责组织的同学准备得十分认真，也并没有像我想象中的那样充满填鸭式或命令式的“洗脑”手段。不过其中令我收获最大的是，在与同一小组组员的互动过程中，我更加深入地认识了自己，也突然意识到我的性格之所以如此的深层原因。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;这一切的契机来自于我的组员对我的一些评价。我们当时在玩一个游戏，就是在一些抽象的卡片中选取一张，来代表你对某一个组员的看法。因为我一开始对这次培训活动的预设是一次“走过场”，所以自己对很多活动或者游戏也是这样的心态：不愿意认真投入。而基于这种心态，我在玩这个游戏时也十分潦草，被一位组员批评：太不走心了。最后当被评价的对象轮到我时，我既惊喜又有点慌张地发现，一些组员可以看到我内心的一些想法，他们认为我有点过于封闭自己了。就在那一刻，我开始自省，我突然意识到我之所以是今天的这个样子，或许跟我年少的经历有关。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;现在回想，我性格的“塑形”应该来源于我的中学时代。六年的中学生活里，我想我一直缺乏自己所期望的关注。尽管我的学习成绩还不错，但我一直在那种“尖子班”里学习生活，以至于我的成绩在班级里其实也就是中流水平。可是我的内心又十分渴望关注，或者说我骨子里不愿意屈服。我不甘心我的成绩就那样，也不愿认定我所得的关注就那么一点，以至于我拼命地想证明自己，尽管到最后我在班级里的相对位置并无太大的改观。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;这六年“缺乏关注”的经历让我变得封闭、被动与敏感。我感到我的精神内核中包含着一种逆反的成分，如果外界给我较少的关注，我也会相应地变得冷漠。但如果我有幸感受到了真诚，我也会热烈地回应，可我很少是那个发起者。尤其在团体中，我会变得乖张与游离，从而更倾向于独处。这也是我厌烦类似于“团建”活动的原因，因为我的潜意识认为这种活动不会给予我个人太多的关注，所以我会激烈地与其对抗，心态就会显得十分不认真，以至于一些组员会批评我太不走心了。另一方面，如果我有幸能被关注，就会想尽可能地证明自己不像一开始给人印象的那样是个“透明人”，所以有时会变得追求完美，患得患失。因此，我的性格变得愈发敏感，却也十分擅长“察言观色”，我不想放过别人一丝一毫的举动，因为我可以借此判断对方对我是否有关注，也可以判断我的表现是否有瑕疵。可这样的心态往往才是我充满瑕疵的地方。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;在过往阅读过的心理学书籍里，经常有观点谈到：一个人价值观或性格的形成很多都是源于早年的经历。这次培训活动让我最意外的就是，我竟然有点想通了自己的性格为什么是今天这个样子，并将其与早年的经历联系起来。再回到我一开始抛出的问题，人与人之间的互动或许还可以帮助我们更加深入地认识自己，而且更重要的是，我过去所遭受的经历不应该是现在对人冷漠的原因，而我之所以这样可能更多地源自性格的应激反应。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;我会试着更加认真地对待每一个出现在我生命中的人，学着放下那所谓的功利心，并不是所有的事情都需要有目的和意义，或许抱着“一期一会”的心态能让我更加快乐。当我再次遇到集体活动而本能地去排斥时，我可以更加清楚自己在排斥什么，也能够调整自己的心态，从而避免对现在和未来造成负面的影响。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;我还没有想明白的是，我究竟要不要全盘否定这样的性格。毕竟，它保护我度过了那些幽暗的岁月，也帮助我能更好地聚焦只做某一件事。在这性格之中，我心底深处的倔强与反叛其实从某种意义上赋予了我生命的张力，对命运的抗争反而让我感到自己在活着。令我开心的是，我识别到了性格中那些负面的部分，至少今后可以试着不让这些情绪对他人造成困扰。而我最终会变成什么样子，就交由时间去决定吧。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Why Did I leave</title>
      <link>https://meteoryee.github.io/why-did-i-leave/</link>
      <pubDate>Fri, 05 Jan 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://meteoryee.github.io/why-did-i-leave/</guid>
      <description>&lt;p&gt;2023 年在我身上发生的最大一件事，莫过于离开了我工作三年多的公司。在一些领导诧异和不解的目光中，我依然做出了这样的决定，即使一些很看好我的人惋惜地说道：你将来一定会后悔的。现如今，2024 伊始，我不由地回望自己过去的一年，关于这件事心中还是有许多想说的，所以就将这些想法记录在这里吧。若有幸一些还在关注我的前同事能找到这儿，也希望能解答他们心中对我的困惑吧。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;坦率地讲，离开这里，就是因为不开心，有时甚至觉得“处处糟心”。至于原因我想大致有三个方面：1. 这里过于注重结果导向而忽略了一些基本的客观规律，甚至还有一些形式主义；2. 这里的“菜市场”文化和“军队”文化令我无法接受；3. 回到人本身，这里的人不像人，而更像被异化的机器。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;这三年我的工作其实就是一名普普通通的软件开发人员，软件开发这个行业也发展了几十年，像项目管理和工程人员开发一些公认的原则业界已有很多的积累。如果说前人的积累能给我们一些参照，那至少在我的项目组里，我看不到对这些经验与原则的遵守。甚至说得夸张一点，我不认为一些管理者懂得甚至知晓这些经验与原则。尽管人们常说要推陈出新，打破常规，可我更多地看到的是“超英赶美”的遗风，还有忽略事物第一性原理的“不可一世”的自负。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;借用《人月神话》中的例子，项目开发就像“十月怀胎”，不是说领导拍脑袋五个月完成就能完成的，也不是随随便便加人就可以提速的，一位母亲生一个孩子需要十个月，再加九个母亲仍然是十个月。遗憾的是，在这里我见过太多的“早产儿”，一些人甚至为了更快地迎接“婴儿”的“诞生”而无所不用其极。但是当“婴儿”生下来后却又不管不顾，颇有一丝不负责任父母的味道。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;我所经历的大多数情况是，例如，一件事情可能需要15个月完成，但是一些管理者为了今年的绩效可以“出彩”，会要求他的下属12个月内完成，完不成那绩效自然就不会好看。而这个下属为了让自己的绩效好看，也会为自己留一些余地，从而要求他的下属10个月完成。这样层层递减到基层员工身上，接到的任务就如同“六个月生一个娃”一样荒谬。虽然从上至下大家都心知肚明，这件事情在他们所期望的时间内可能根本无法达成，但他们总是会相信所谓的奇迹。而对于这种运作模式，如果管理者还能保持客观与平和的心态，本着解决问题和实事求是的原则来分析究竟哪些环节出了问题并及时修正，那么我相信工作还是可以有条不紊地推进下去。但是很多时候我们面对的却是上层的不耐烦与破口大骂，甚至一些人会援引类似于“使命必达”的文化，上升到道德和精神层面对相关同事进行指责。我无法理解这些做法对解决问题有什么帮助，这样只会让焦虑在项目成员之间蔓延。另一方面，人性的贪婪总会让一些人铤而走险，他们会为了自己的好绩效而强行接生一个“早产儿”，通过一些巧妙的“医疗手段”让他的领导相信这就一个健康的孩子。而这些人得到提拔之后，他的竞争者纷纷效仿，导致我们看到到处都是“早产儿”，即使大家都心知肚明，这些工作离预期还有差距。在安排工作时，工期被层层递减，而在向上汇报时，成效又会被层层包装。最终导致的结果是高层和基层的人在谈论同一件事情时，双方脑海里呈现得是两种截然不同的画面。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;除了对客观规律的忽视，在这里我还有幸见识到了一些“形式主义”的东西，但是本着对这家公司低调文化的尊重，我只能缄口不言。而我自己所期望的工作环境，应该是本着第一性原理，完成一件事需要做什么就去做什么，而不是屈服于个人意志和 KPI。虽说问题到最后都会被解决，但如果这过程中夹杂着急躁的情绪和粗暴的管理，都无益于项目最终的成果。诚然，这个世界没有一个公司能将这些事情做到十全十美。可是上述种种让我觉得自己并不是在一个相对良性的工作环境中成长，做事情很多时候都感觉是在疲于奔命而缺少深度思考，所以这是我选择离开的一个很重要的原因。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;从项目运作的角度离开，在日常的工作中，这里也有着一些我无法理解的文化。我首先想到的就是这里的“菜市场”文化，每天坐在工位，旁边经常充斥着各种各样的叫喊与争执声，仿佛置身于菜市场。其中我听到最多的就是“草原”与“母亲”之类的词语。这些人每天总是要无数次地“赞美草原”和问候其他同事的“母亲”，他们的文雅让我对自己的粗鄙感到无地自容。而这份文雅，通常与公司司龄成正比。我个人认为编程这份工作还是需要成块的安静时间，如果一个程序员在一个充满着无数高声啸叫的环境里工作，那他的思路也会被经常打断，我无法想象在这种环境下产出的代码拥有怎样的质量。要指出的是，我所在的团队并不是所有人都如此，但只要有那么两三位“亢奋”的同事，我的脑瓜子整天都会“嗡嗡作响”。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;军队文化是另一个让我感到无所适从的地方，但我没有任何贬低它的意思。我只想从软件开发者的角度，基于逻辑，发出这样的疑问：利用军队文化来运作一个软件开发项目，是不是最有效的手段？当我们抱着“必胜”的信念向一个山头发起冲锋时，这会不会导致很多“无谓的牺牲”，我们的头脑中究竟还保存了多少理性？我个人认为，软件开发或多或少要求一些创造性，而这种创造性又具有不确定性，它不是一个确定的“山头”。当我们对着一个不确定的目标发起冲锋时，大部分人可能就当了“耗材”。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;无可否认的是，这样的文化与这家公司过去取得的成绩具有很大的相关性。这无形中也变成了“路径依赖”，管理者也在更加坚定地推行这种模式。更何况，这种文化源于创始人的经历，是刻在公司基因里的东西，它很难被改变。但是，作为一个基层工作者，我看到的是一个个年轻人在这种文化下的煎熬，还有他们的才干在一道道从上而下的“命令”中被无端地耗散。当一个企业不能给予员工合适的成长空间，员工与企业之间更多地只剩下金钱交换时，我无法确定自己是否还适合在这里继续下去。双方之间，如果能少一点一方要求另一方无条件地去适应，而多一些双向奔赴，会不会更好？&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;这三年之中，令我印象最深刻的，还是这里形形色色的人。我同他们一样，在这个庞大而又冰冷的机器里，扮演着一个被同质化的齿轮的角色，薪水只是我们的润滑剂。我仿佛能看到他们的个性与思想在齿轮轮转“咔吧咔吧”的响声中，被磨成粉末而掩埋心底。这里的齿轮仿佛都长得一个模样，一双冷漠而又疲惫的眼眸，头顶是无暇打理的油头发，并且在高压之下，还养成了一副一被打扰就有点不耐烦的脾气。这里的人总是令我印象深刻，我忘不了他们加班到午夜，强撑着惺忪的睡眼在电脑屏幕前做着低效的调试，只为领导的那一句“今天必须出结果”；忘不了他们在聚餐时同领导“拼酒”后，半躺在椅子上痛苦地摸着自己额头的样子；忘不了他们在酒后变得神魂颠倒，和大家畅想未来的神态，以及一旁下属小心翼翼、默不作声的姿态；忘不了他们的梦想与期待在无尽的披星戴月之中，最终变成“祥林嫂”般的无奈与抱怨。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;我最无法忘怀的是，有一天一位年头比较久的同事对我说：“这里确实有很多不如意，改变不了，就要学会忍受”。透过他油乎乎的黑框眼镜，我望着那一双黯淡无光的眼睛，在那一瞬间，我痛下决心，或许我要忍受一时，但我不相信自己这辈子会在这里屈服。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;后记&#xA;有人会问换了新环境的我感觉怎么样，是否后悔。确实这世上没有满分 10 分体验的公司，但我认为我还是找到了一个体验相对提升的地方。如果原来的环境只有 3 分，我想现在我体验到了 6 分。如是而已。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
